<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!-- CAPITULO 10 -->
  <chapter>
    <title>Gestión de paquetes</title>
    <para>La distribución de software en Linux se realiza mediante paquetes.</para>
    <para>Se denomina gestor de paquetes a la colección de herramientas que sirven para automatizar el proceso de instalación, actualización, configuración y eliminación de paquetes de aplicaciones. Como administradores debemos conocer los principales formatos de paquetes y la utilización de las herramientas que los gestionan.</para>
<para>Estas herramientas nos permiten mostrarnos todo el software disponible acudiendo a los repositorios de aplicaciones, ver si tenemos la ultima versión del software y garantizarnos que la dependencia que hay entre distintas aplicaciones por sus versiones es correcta.</para>
<para>La distribución básicamente será la que nos determine, desde que la instalamos por primera vez cual van ha ser las herramientas de gestión de paquetes y obtendrá el software necesario de un repositorio, vía Internet, cd, dvd, etc.</para>
<para>En Linux hay principalmente dos formatos o tipos de paquetes sobre los cuales se desarrollan las herramientas que luego las distribuciones utilizan para instalar el software. Es decir, existen distintas aplicaciones, repositorios, interfaces y variantes para manejar los paquetes pero todos ellos se basan en unos pocos formatos de paquetes.</para>
    <sect1>
      <title>rpm</title>
      <para>Fue creado por Red Hat y es uno de los más usados por las
      distribuciones. Es es formato recomendado por Linux Standard Base.</para>
<para>Existen muchas herramientas que los manejan, que se han adaptado
      sobre todo a cada una de las distribuciones que las
      utilizan, incluso los gestores gráficos KDE y Gnome disponen de
      herramientas para su gestión. Pero su utilización en linea es
      bastante sencilla.</para>
<screen><prompt>rpm -opciones nombre_paquete-version-sistema.rpm</prompt>
</screen>
<para>Con las opciones controlamos si lo que queremos es instalar,
      desinstalar, actualizar o información de un paquete. Cuando
      queremos desinstalar o información de un paquete instalado solo
      con poner el nombre es suficiente. La forma de nombre, versión, el sistema y la
      extensión de rpm es la nomenclatura que se utiliza para nombrar
      los ficheros.</para>
<para>Al contener los paquetes aplicaciones ya compiladas en la
      etiqueta de sistema se
      informa para cual están preparados, por lo que nos encontramos .i386 para
      procesadores 80386 o superiores, i686 para PentiumIII o
      superior, .ppc para PowerPC, .noarch para indicar que son
      independientes de la arquitectura (por ejemplo ficheros de
      texto, script, etc) o .src para rpm que contienen los fuentes de
      la aplicación. Rpm es capaz a partir de un paquete de fuentes
      generar el rpm para un sistema en concreto.</para>
      <para>La aplicación gráfica de administración de SuSE  incluye la gestión de
      paquetes, soportando el formato rpm.</para>
<informalfigure>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/c10yast.pdf" format="EPS"
          scale="50"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/c10yast.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>yast</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </informalfigure>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>deb</title>
      <para>Es el formato de paquetes creado para Debian. Todas
      aquellas distribuciones que se basan en Debian, utilizan este
      formato de paquetes.</para>
<para>El programa de la distribución Debian que maneja el formato de
      los paquetes es <application>dpkg</application>. La gestión
      de los paquetes se realiza con otra aplicación, <application>apt</application>
      (Advanced Packaging tool), que se encarga de la localización del
      repositorio de paquetes, ya sea un cd, por una conexión ftp o http. Ambas son un conjunto de herramientas
      que se utilizan desde consola. Su utilización es algo más
      compleja que <application>rpm</application> debido a que son varios comandos que cada uno hace una
      operación distinta.</para>
<para>Existen numerosas interfaces tanto gráficas como textuales que
      nos permite instalar y gestionar las aplicaciones de una manera
      sencilla, y se encargan de utilizar el conjunto de comandos de
      dpkg/apt.</para>
<para>La herramienta de gestión de paquetes del sistema
      KDE permite la gestión e instalación de este tipo de paquetes.</para>
<informalfigure>
    <screenshot>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/c10kpack.pdf" format="EPS"
          scale="50"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="img/c10kpack.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>kpackage</phrase>
        </textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </informalfigure>
<para>La estructura del paquete es un fichero <application>ar</application>
      que contiene, a su vez tres ficheros. Uno con la versión del
      paquete, otro con la información del paquete y otro
      con los ficheros que se instalan.</para>
    </sect1>
    <sect1>
      <title>Otros sistemas</title>
      <para>En las primeras distribuciones los paquetes los distribuían
      en un "tar" y comprimidos. Este sistema no permite tener un
      control de dependencias, ni gestión sencilla de paquetes
      instalados, actualizado y su desinstalación. Por lo cual es un sistema demasiado
      problemático o redundante cuando el sistema tiene gran cantidad
      de aplicaciones instaladas.</para>
<para>Algunas distribuciones las aplicaciones las distribuyen en
      paquetes que contienen el código fuente, que al instalarse debe
      antes compilarse la aplicación, como por ejemplo en Gentoo. La
      principal ventaja de esta forma de distribuir el software es que
      la
      compilación se realiza lo más óptima posible al hardware de la
      máquina.</para>
<para>Existen también formatos de distribución para linux en sistemas
      embebidos y PDAs, como es ipk. Este es un derivado simplificado del
      formato de Debian.</para>
<para>Cuando tenemos una aplicación en un tipo de paquete y estamos
      interesados en llevarlo a una distribución que utiliza otro
      sistema, podemos todavía instalarla mediante una conversión con la
      aplicación <application>alien</application>.</para>
<para>Seguro que alguna vez, y si la aplicación es de código libre, no
      nos quedará más remedio que coger el código fuente, ya sea
      bajándonoslo en <filename>tar.gz</filename>, <filename>zip</filename> o del
      repositorio de <application>cvs</application> o <application>svn</application>.</para>
    </sect1>
  </chapter>
