<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<chapter>
<title>Introducci&oacute;n a la plataforma LAMP</title>
<para>
Bienvenidos a esta documentaci&oacute;n sobre La Teor&iacute;a de funcionamiento de la plataforma LAMP. Espero que os sea grata y que os ayude a 
entender mejor el desarrollo de aplicaciones mediante los ordenadores con GNU/Linux.
</para>
<section>
<title>Principios de la arquitectura cliente servidor.
</title>
<para>A fin de poder entender correctamente el comportamiento de la arquitectura LAMP es importante describir el funcionamiento de 
la arquitectura de aplicaciones Cliente-Servidor.
En Dicha arquitectura disponemos de dos tipos de agentes:
</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Cliente: Ordenador o programa inform&aacute;tico que solicita informaci&oacute;n.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Servidor: Ordenador o programa inform&aacute;tico que dispone de informaci&oacute;n.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>

      <figure>
	<title>Arquitectura Cliente Servidor B&aacute;sica</title>
              <graphic fileref="img/Cliente-Servidor-1.png" format="PNG" scale="100" />

</figure>
<para>Dentro de este tipo de arquitectura podemos definir distintos tipos de Agentes dependiendo del tratamiento que se realice 
con la informaci&oacute;n</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Activo: El Agente realiza un procesado activo de la informaci&oacute;n. Calculo intensivo, c&aacute;lculo de la presentaci&oacute;n gr&aacute;fica de la 
informaci&oacute;n, acceso a datos son algunas de las tareas t&iacute;picas de un Agente Activo.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Pasivo: El agente se limita a manejar informaci&oacute;n en bruto o preprocesada.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
<section>
<title>Tipos de Arquitectura Cliente Servidor
</title>
<para>A continuaci&oacute;n se detallan los distintos tipos de Arquitecturas de Cliente - Servidor:</para>
<itemizedlist>
<listitem>
<para>
Cliente Activo, Servidor Pasivo: El cliente realiza la practica totalidad del trabajo de procesado de la informaci&oacute;n. 
Ejemplo: Google Earth.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Cliente Pasivo, Servidor Pasivo: Tanto el cliente como el Servidor simplemente pasan informaci&oacute;n. Ejemplo: Gateways de 
comunicaciones VoIP.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Cliente Pasivo, Servidor Activo: El Servidor realiza todo el trabajo de procesado y el cliente simplemente presenta los datos. 
Ejemplo: Servidores de terminales.
</para>
</listitem>
<listitem>
<para>
Cliente Activo, Servidor Activo: Tanto el Servidor como el Cliente procesan la informaci&oacute;n. Ejemplo: Servicios de Correo Electr&oacute;nico.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
</chapter>

